%%=============================================================================
%% Context en requirements bij Citymesh
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Context en requirements bij Citymesh}{Context and requirements at Citymesh}}%
\label{ch:context}

In dit hoofdstuk wordt de operationele context bij Citymesh kort uitgewerkt en worden de daaruit afgeleide requirements voor een automatische discoveryflow opgesomd. De input voor dit hoofdstuk komt voornamelijk uit de kwalitatieve dataverzameling beschreven in \S\ref{sec:kwalitatieve-data}.

\section{Pijnpunten bij de huidige werkwijze}

Uit de gesprekken met netwerkbeheerders bij Citymesh en uit observaties van bestaande NetBox-data komen drie terugkerende pijnpunten naar voren.

\paragraph{Verouderde documentatie na infrastructuurwijzigingen.} Wanneer een access point (AP) vervangen wordt na een defect of wanneer een hele site uitgebreid wordt, wordt de wijziging niet altijd (tijdig) doorgevoerd in NetBox. Daardoor ontstaat een discrepantie tussen de fysieke infrastructuur en de gedocumenteerde situatie. Een concreet voorbeeld is de site Ridefort, waar de NetBox-inhoud uit 2020 dateert maar de AP's in 2022 vervangen werden zonder dat de records consistent werden bijgewerkt (zie ook \S\ref{sec:ridefort}).

\paragraph{Tijdrovende handmatige import.} Om NetBox initieel te vullen of bij te werken, stellen beheerders typisch een CSV-bestand samen met alle relevante devices en hun kenmerken (locatie, type, IP-adres, serienummer). Dat bestand wordt vervolgens geïmporteerd in NetBox. Vaak zijn meerdere importrondes nodig (correcties, ontbrekende velden, afwijkingen na validatie). Een exacte tijdsmeting per site is in dit onderzoek niet systematisch vastgelegd, maar voor een grotere reeks AP's met bijhorende interface- en IP-gegevens, inclusief herimporten, bedraagt de doorlooptijd al snel \emph{enkele uren tot een halve werkdag}, afhankelijk van de omvang van de site, het aantal correctierondes en parallelle taken.

\paragraph{Handmatig opbouwen van topologie.} De netwerktopologie (relaties tussen routers, switches en access points) moet grotendeels handmatig opgebouwd en bijgewerkt worden in NetBox. Ook bij elke wijziging moet de topologie opnieuw nagekeken worden, waardoor de kans groot is dat de topologieweergave veroudert.

Deze pijnpunten leiden er samen toe dat NetBox in de praktijk niet altijd als een betrouwbare \emph{single source of truth} wordt ervaren, terwijl dat net de bedoeling is van het platform.

\section{De bestaande CSV-workflow en naamgevings\-conventies}

Citymesh werkt traditioneel sterk met \emph{CSV-bestanden}: er bestaan vaste templates met de velden die ingevuld moeten worden. Die templates worden manueel aangevuld (typisch in Excel) en daarna geïmporteerd in NetBox. Voor access points wordt een \emph{naamgevingsconventie} gehanteerd die het invullen vergemakkelijkt: namen worden zo gekozen dat ze in Excel doorgesleept kunnen worden, bijvoorbeeld \texttt{CI\_OK\_AP13}, \texttt{CI\_OK\_AP14}, \texttt{CI\_OK\_AP15}, enzovoort. Ook IP-adressen worden typisch \emph{opeenvolgend} toegewezen vanaf het eerste AP in een reeks, wat het plannen in een spreadsheet ondersteunt. In NetBox worden bovendien \emph{interface-templates} gebruikt zodat IP-adressen aan de juiste interfaces kunnen gekoppeld worden.

Deze workflow is consistent en herhaalbaar zolang de initiële opbouw netjes verloopt en zolang er geen wijzigingen na verloop van tijd doorgevoerd worden zonder de CSV-stap opnieuw te uitvoeren. Net dat laatste is moeilijk te garanderen in een dynamische omgeving zoals die van Citymesh.

\section{Requirements voor de oplossing}

Op basis van bovenstaande pijnpunten en de gesprekken met netwerkbeheerders zijn de volgende functionele en niet-functionele requirements geformuleerd voor de automatische discoveryflow die in deze bachelorproef opgezet wordt. Tabel~\ref{tab:requirements} bundelt ze.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption[Requirements voor de automatische discoveryflow]{Requirements voor de automatische discoveryflow bij Citymesh}
  \label{tab:requirements}
  \footnotesize
  \begin{tabular}{p{0.04\linewidth} p{0.20\linewidth} p{0.66\linewidth}}
    \toprule
    \textbf{Nr.} & \textbf{Type} & \textbf{Beschrijving} \\
    \midrule
    R1 & Functioneel & De oplossing moet automatisch netwerkdevices ontdekken en hun device type en serienummer correct in NetBox aanleveren. \\
    R2 & Functioneel & De oplossing moet de kabelrelaties tussen routers, switches en access points (op basis van LLDP) in NetBox aanmaken of bijwerken. \\
    R3 & Functioneel & De oplossing moet IP-adressen op interfaces koppelen, in lijn met de bestaande naamgevings- en IP-conventies. \\
    R4 & Functioneel & De oplossing moet vendor-onafhankelijk zijn voor de in scope zijnde vendors: minstens MikroTik, Huawei en RUCKUS. \\
    R5 & Functioneel & De oplossing moet bij detectie van afwijkingen op bestaande NetBox-data (drift) corrigerend kunnen optreden, in plaats van enkel toe te voegen. \\
    R6 & Niet-functioneel & De oplossing moet schaalbaar zijn naar tientallen sites: per site een agent of equivalent inzetten zonder de centrale architectuur te overbelasten. \\
    R7 & Niet-functioneel & Credentials (SNMP-community, device-logins, NetBox-tokens, Diode OAuth2) mogen niet plain-text in configuratiebestanden staan. \\
    R8 & Niet-functioneel & De oplossing moet binnen het budget van een bachelorproef blijven en bij voorkeur open-source zijn. \\
    R9 & Procesmatig & Een \emph{cleanup}-stap moet voorzien zijn vóór de eerste discovery, zodat oude/foutieve records geen duplicaten produceren. \\
    R10 & Procesmatig & Discovery moet \emph{periodiek} herhaald kunnen worden om drift sneller te detecteren, ook op recent gedocumenteerde data. \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Deze requirements vormen het toetsingskader voor de tool\-vergelijking in \S\ref{sec:alternatieven} en voor de implementatie in Hoofdstuk~\ref{ch:implementatie}. In de evaluatie (Hoofdstuk~\ref{ch:casestudy}) wordt voor elke site nagegaan in welke mate de gerealiseerde oplossing aan deze requirements voldoet.
