%%=============================================================================
%% Implementatie
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Implementatie}{Implementation}}%
\label{ch:implementatie}

Dit hoofdstuk bespreekt de concrete implementatie van de discoveryflow bij Citymesh. De nadruk ligt op de \emph{architectuur} van de oplossing, op de \emph{issues en valkuilen} die zich tijdens de implementatie voordeden, en op de manier waarop de oplossing \emph{schaalbaar} en \emph{herhaalbaar} werd gemaakt voor meerdere sites. Volledige codefragmenten (YAML-configuraties, shellscripts en NetworkTool-modules) zijn opgenomen in Bijlage~\ref{ch:bijlage-implementatie}; in dit hoofdstuk wordt enkel cherry-picked code getoond waar dit het verhaal verheldert.

\section{Architectuur van de oplossing}
\label{sec:architectuur}

De oplossing bestaat uit twee complementaire componenten:

\begin{enumerate}
  \item \emph{De NetBox Discovery-stack} (Orb agent + Diode + NetBox), zoals beschreven in \S\ref{sec:netbox-discovery-stack}, voor de inventaris- en SNMP-discovery.
  \item \texttt{NetworkTool}: een eigen ontwikkeling, opgebouwd als Streamlit-applicatie\autocite{Streamlit}, die de NetBox-API aanstuurt en die de datatypes opvangt die de standaard discoveryflow niet automatisch in NetBox aanlevert. In de praktijk gaat het vooral om LLDP-gebaseerde kabelrelaties en om de RUCKUS vSZ-koppeling voor draadloze access points\autocite{RuckusVSZ}.
\end{enumerate}

\subsection{Datapad per site}

Per site verloopt de dataflow als volgt:

\begin{enumerate}
  \item De \emph{Orb agent} draait als Docker-container in het netwerksegment van de site. De agent leest de YAML-configuratie en voert de geconfigureerde discovery-policies uit (\texttt{network\_discovery}, \texttt{device\_discovery} en \texttt{snmp\_discovery}). De agent gebruikt een NMAP-scan om live hosts te identificeren en daarna een SNMP- en device-driverbevraging om device-attributen op te halen\autocite{NetBoxDiscoveryDocs,NetBoxLabsOrbAgent}.
  \item De Orb agent stuurt de resultaten via gRPC naar \emph{Diode}, dat de data valideert en in NetBox laadt\autocite{DiodeDocs}.
  \item Voor de datatypes die binnen deze keten niet automatisch in NetBox terechtkomen (vooral de LLDP-buren en de bijhorende kabelobjecten) wordt vervolgens \texttt{NetworkTool} gebruikt. Deze tool haalt via NAPALM\autocite{NAPALM} per device de live LLDP-tabel op, vergelijkt deze met de bestaande NetBox-state, en maakt of corrigeert de kabelobjecten via de NetBox-API.
  \item Voor RUCKUS-AP's wordt aanvullend de \emph{vSZ-API}\autocite{RuckusVSZ} bevraagd, omdat dit de gestructureerde bron is voor naam, serienummer, MAC-adres, fabrikant en type per zone.
\end{enumerate}

\subsection{Logische opbouw van de NetworkTool-applicatie}

De \texttt{NetworkTool}-applicatie is bewust modulair opgebouwd zodat de verschillende workflows (network scan, SNMP discovery, vendor-specifieke synchronisaties) onafhankelijk uitbreidbaar zijn. De vier kerntabs in de GUI zijn \emph{Agent Manager}, \emph{Network Scanner}, \emph{SNMP Discovery} en \emph{CVE Scanner}. Daarnaast werd een aparte tab toegevoegd voor de RUCKUS vSZ-synchronisatie. De volledige module-structuur en GUI-implementatie staan in Bijlage~\ref{sec:bijlage-networktool-gui}; figuur~\ref{lst:networktool-gui-tabs-cherry} toont enkel het kernidee.

\begin{listing}[H]
  \caption{NetworkTool: tab-architectuur (cherry-picked, volledige code in bijlage)}
  \label{lst:networktool-gui-tabs-cherry}
  \begin{minted}[fontsize=\small]{python}
tab_agent, tab_scanner, tab_discovery, tab_cve = st.tabs(
    ["Agent Manager", "Network Scanner", "SNMP Discovery", "CVE Scanner"]
)
  \end{minted}
\end{listing}

\section{Uitrol van de Diode-server bij Citymesh}
\label{sec:uitrol-diode}

Voor deze bachelorproef werd de Diode-server uitgerold op een afgeschermde virtuele machine in de Citymesh-stagingomgeving. Deze sectie beschrijft hoe die uitrol concreet verliep, omdat dat noodzakelijk is om de discoveryflow reproduceerbaar te houden over meerdere sites. De volledige stap-voor-stap procedure (commando's en outputs) staat in Bijlage~\ref{sec:bijlage-diode-uitrol}; in dit hoofdstuk worden enkel de elementen besproken die het architectuurbeeld concreter maken.

\paragraph{Hostomgeving.} De Diode-server draait op een dedicated Linux-VM (2~vCPU, 2~GB RAM, 20~GB disk) binnen het beheernetwerk van Citymesh. De VM beschikt over Bash 4.x, \texttt{jq} en Docker (versie 27.0.3 of nieuwer). De gebruikte NetBox-omgeving is NetBox Community~4.2.3+ (concreet versie~4.4.10 op de stagingomgeving), wat overeenstemt met de minimumversie waarop de Diode-plugin getest is\autocite{DiodeDocs}.

\paragraph{Diode-server via \texttt{quickstart.sh}.} NetBox Labs levert voor de servercomponent een \texttt{quickstart.sh}-script aan dat een werkbare Diode-stack genereert\autocite{DiodeDocs}. Dat script downloadt een \texttt{docker-compose.yaml}, een \texttt{nginx}-configuratie en een \texttt{.env}-bestand, en genereert daarbij een \texttt{client-credentials.json}-bestand met OAuth2-credentials voor twee logische clients: \texttt{diode-ingest} (gebruikt door de Orb agent om data naar Diode te sturen) en \texttt{netbox-to-diode} (gebruikt door de Diode-plugin in NetBox om met Diode te authenticeren). Na \texttt{docker compose up -d} draaien zeven containers samen: een \texttt{nginx}-ingress, een \texttt{diode-auth}-component, de \texttt{diode-ingester}, een Ory~Hydra-instantie voor OAuth2, de \texttt{diode-reconciler}, een PostgreSQL-database voor persistente state en een Redis-instantie voor queueing. Diode is dus geen monoliet maar een microservice-stack, wat ook verklaart waarom de schrijflaag tussen Orb en NetBox bewust gecentraliseerd werd (zie \S\ref{sec:netbox-discovery-stack}).

\paragraph{Koppeling met de Orb agent.} Het door \texttt{quickstart.sh} gegenereerde \texttt{client-credentials.json}-bestand vormt het scharnierpunt tussen de Diode-server en de Orb agent: de \texttt{start-agent.sh}-flow uit \S\ref{sec:issues-valkuilen} leest exact dit bestand om \texttt{DIODE\_CLIENT\_ID} en \texttt{DIODE\_CLIENT\_SECRET} via \texttt{envsubst} in de \texttt{agent.yaml} te injecteren. Daardoor blijft de credentialflow consistent tussen de twee componenten, zonder dat secrets ergens hardcoded staan.

\paragraph{Diode-plugin in NetBox: scheiding van verantwoordelijkheden.} De installatie van de Diode-plugin in NetBox zelf (\texttt{pip install netbox\-labs-diode-netbox-plugin}, plugin-registratie in \texttt{configuration.py}, migrations en een herstart van de NetBox-services) werd in deze bachelorproef \emph{niet door de auteur uitgevoerd}, maar door het Citymesh-platformteam op de stagingomgeving. De security-policy laat namelijk niet toe dat externe medewerkers de NetBox-Python-omgeving aanpassen of \texttt{systemctl}-acties uitvoeren op de centrale NetBox-host. Deze splitsing is op zichzelf een bevinding van de implementatie: in een organisatorische context wordt de discoverystack typisch opgesplitst in een \emph{discovery-domein} (de Orb agent en de Diode-server, die een stagiair of consultant kan opzetten) en een \emph{platform-domein} (NetBox zelf en de plugin-installatie, die binnen het platformteam blijft). De aanbeveling om dit ook bij verdere uitrol formeel zo te organiseren wordt opgepakt in \S\ref{sec:aanbevelingen}.

\section{Wat de standaard discoveryflow oplevert (en wat niet)}
\label{sec:wat-orb-oplevert}

De Orb-keten (Orb agent + Diode + NetBox) functioneerde naar verwachting voor de inventarislaag: routers, switches en access points worden ontdekt en via Diode in NetBox aangemaakt of bijgewerkt met onder meer hun device type, status en interfaces.

Tijdens de implementatie kwam echter \'e\'en duidelijk tekort naar voren: \emph{LLDP-buren worden via deze keten niet automatisch als kabelobjecten in NetBox aangemaakt}. Deze beperking heeft twee samenhangende oorzaken die in de evaluatie zichtbaar werden.

Ten eerste \emph{stuurt de Orb agent de LLDP-buren wel mee in zijn discovery-output} (de agent kent capabilities voor topologie en buren), maar Diode mapt deze data \emph{enkel naar \texttt{dcim.devices} en \texttt{dcim.interfaces}, niet naar \texttt{dcim.cables}}. Een kabelobject in NetBox vereist namelijk twee terminations (lokale en remote interface), terwijl de Orb-output per LLDP-record \emph{slechts} de remote system name en remote port als \emph{strings} aanlevert. Diode beschikt niet over een ingebouwde lookup-stap die deze strings omzet naar interface-ID's in NetBox.

Ten tweede vereist het correct aanmaken van een kabelobject \emph{drift-bewustzijn}: als hetzelfde apparatenpaar al via een ander interface verbonden was, mag het oude kabelobject niet blijven bestaan. Diode is in zijn huidige vorm bewust idempotent op \texttt{create-or-update}, maar niet op \texttt{detect-and-rewire}, omdat dat soort logica vendor- en site-specifieke heuristieken vergt (bijvoorbeeld: hoe ga ik om met een remote port die als MAC-adres binnenkomt?).

Het gevolg is dat de Orb-keten als \emph{inventarislaag} compleet is, maar dat de kabel-/topologielaag een aanvullende verwerking vereist. Concreet wordt die verwerking in deze bachelorproef geleverd door \texttt{NetworkTool}: de tool haalt per device de live LLDP-tabel op via NAPALM\autocite{NAPALM}, lookupt zelf de overeenkomstige NetBox-interfaces, en maakt of corrigeert de \texttt{dcim.cables}-objecten via de NetBox-API met de drift-detectie uit \S\ref{sec:issues-valkuilen}. Mocht NetBox Labs in een toekomstige Diode-versie wel een lookup-en-rewire-stap voor \texttt{dcim.cables} aanbieden, dan kan deze \texttt{NetworkTool}-stap herleid worden tot enkel de niet-LLDP-onderdelen (zie \S\ref{sec:aanbevelingen}).

\section{Issues en valkuilen}
\label{sec:issues-valkuilen}

Tijdens de implementatie zijn er meerdere niet-triviale issues opgedoken die elk een gerichte oplossing vereisten. Ze worden hieronder gegroepeerd, omdat ze relevant zijn voor wie deze stack zelf wil opzetten.

\subsection{Credential management}

De Orb agent verwacht in zijn YAML-configuratie zowel device-credentials (SSH-username/password, SNMP-community) als Diode OAuth2-credentials (\texttt{client\_id} en \texttt{client\_secret}). Plain-text credentials in YAML zetten was geen optie, gezien requirement R7 (Hoofdstuk~\ref{ch:context}). De gekozen oplossing is om de YAML als template te behandelen en de credentials op runtime in te voegen via \texttt{envsubst} op basis van een \texttt{client-credentials.json}-bestand dat door Diode beheerd wordt. Het idee staat in figuur~\ref{lst:envsubst-cherry}; de volledige scripts staan in Bijlage~\ref{sec:bijlage-orb-scripts}.

\begin{listing}[H]
  \caption{Credentials op runtime injecteren (cherry-picked, volledige scripts in bijlage)}
  \label{lst:envsubst-cherry}
  \begin{minted}[fontsize=\small]{bash}
export DIODE_CLIENT_SECRET=$(sudo jq -r \
  '.[] | select(.client_id == "diode-ingest") | .client_secret' \
  "$CREDS_FILE")

envsubst '${DIODE_CLIENT_ID} ${DIODE_CLIENT_SECRET} \
          ${DEVICE_USERNAME} ${DEVICE_PASSWORD}' \
  < agent.yaml.snmp > agent.yaml
  \end{minted}
\end{listing}

In productie hoort hier nog een externe secret manager bij (HashiCorp Vault, AWS Secrets Manager of een Kubernetes-secret), maar het sjabloon-met-envsubst-patroon blijft dan identiek.

\subsection{Drift-detectie op kabelobjecten}

Wanneer dezelfde site herhaaldelijk wordt gediscovered, kan een kabelobject in NetBox bestaan dat fout gekoppeld is (bijvoorbeeld omdat een patchkabel verlegd werd zonder dat dit in NetBox werd doorgevoerd). \texttt{NetworkTool} detecteert deze drift door per interface te vergelijken of de \texttt{connected\_endpoints} in NetBox overeenkomen met de actuele LLDP-observatie. Als dat niet zo is, wordt de bestaande kabel verwijderd en opnieuw aangemaakt. Het kernidee staat in figuur~\ref{lst:cable-drift-cherry}; de volledige logica staat in Bijlage~\ref{sec:bijlage-networktool-lldp}.

\begin{listing}[H]
  \caption{Kabel-drift detecteren in NetworkTool (cherry-picked, volledige logica in bijlage)}
  \label{lst:cable-drift-cherry}
  \begin{minted}[fontsize=\small]{python}
if cable_a:
    endpoints = getattr(nb_intf_a, 'connected_endpoints', [])
    if endpoints:
        ep = endpoints[0]
        connected_dev = getattr(getattr(ep, 'device', None), 'name', '')
        connected_port = getattr(ep, 'name', '')
        if (str(connected_dev).upper() != str(remote_host).upper()
            or str(connected_port).upper() != str(nb_intf_b.name).upper()):
            drift_detected = True
  \end{minted}
\end{listing}

\subsection{Heterogene LLDP-uitvoer per vendor}

LLDP-uitvoer verschilt sterk tussen vendors. Bij MikroTik komt de remote port soms als interface-naam binnen, bij Huawei als interface-index, en bij sommige access points komt de remote port als MAC-adres binnen. \texttt{NetworkTool} normaliseert deze invoer door:

\begin{itemize}
  \item een fallback in te bouwen tussen \texttt{get\_lldp\_neighbors\_detail()} en \texttt{get\_lldp\_neighbors()} van NAPALM;\autocite{NAPALM}
  \item interface-notaties te uniformeren (hoofdletters, prefixen);
  \item een aparte detectie te doen voor remote ports die binnenkomen als MAC-adres en die te koppelen aan het juiste device via NetBox-lookups.
\end{itemize}

Ook deze normalisatielaag is essentieel voor de robuustheid van de oplossing en is volledig in Bijlage~\ref{sec:bijlage-networktool-lldp} terug te vinden.

\subsection{Cleanup vóór herdiscovery}

Bij sites waar oude AP-records nog in NetBox stonden (bijvoorbeeld na een AP-vervanging zonder cleanup), bleek dat een nieuwe discovery snel kan resulteren in \emph{duplicate} devices. De gekozen werkwijze is om vóór de eerste discovery van een site een gerichte cleanup uit te voeren (verwijder oude AP-records waarvan de namen of types niet meer overeenkomen met de fysieke realiteit). Pas daarna wordt de Orb agent gestart. Deze procedurele stap is vertaald naar requirement R9 in Hoofdstuk~\ref{ch:context}.

\subsection{RUCKUS vSZ via aparte API-koppeling}

Voor RUCKUS-AP's biedt SNMP onvoldoende structuur om naam, serienummer, MAC-adres en fabrikant betrouwbaar af te leiden. De RUCKUS Virtual SmartZone (vSZ)\autocite{RuckusVSZ} biedt daarentegen een gestructureerde API waar deze data per zone uit te halen is. Daardoor werd voor RUCKUS-vendoren een aparte \texttt{NetworkTool}-tab gebouwd die per zone de AP-gegevens uit vSZ haalt en in NetBox synchroniseert. Het kernpatroon staat in figuur~\ref{lst:vsz-cherry}; de volledige inventory-pipeline staat in Bijlage~\ref{sec:bijlage-vsz}.

\begin{listing}[H]
  \caption{RUCKUS vSZ: inventarisdict richting NetBox (cherry-picked)}
  \label{lst:vsz-cherry}
  \begin{minted}[fontsize=\small]{python}
data = {
    "name": ap_name,
    "device_type": dev_type.id,
    "role": role.id,
    "site": site.id,
    "serial": ap_serial,
    "status": "active",
    "tenant": tenant.id if tenant else None,
    "asset_tag": ap_mac,
}
  \end{minted}
\end{listing}

\section{Schaalbaarheid en automatisering}
\label{sec:schaalbaarheid}

De individuele site-implementatie is binnen \'e\'en run af, maar bij Citymesh moet dit op tientallen sites herhaald kunnen worden. Daarvoor zijn enkele structurele keuzes gemaakt.

\paragraph{\'E\'en agent per site, identieke template.} De Orb agent draait per site als Docker-container, met dezelfde structuur YAML-bestanden (\texttt{agent.yaml.snmp} en \texttt{agent.yaml.router}). Per site wijzigen alleen de variabelen (sitenaam, IP-ranges, eventueel de SNMP-community). Daardoor blijft de operationele kennis per site triviaal: hetzelfde script kan op elke site draaien zolang de variabelen correct ingevuld zijn.

\paragraph{Periodieke discovery via cron.} De Orb agent ondersteunt een \texttt{schedule}-veld per policy. In de configuratie wordt dit ingesteld op \texttt{*/30 * * * *}, wat elke 30 minuten een discovery-run triggert. Dit is voldoende om drift snel te detecteren zonder netwerkbelasting te veroorzaken op de monitoring-infrastructuur. De waarde kan per site bijgesteld worden.

\paragraph{Dry-run vóór live-write.} \texttt{NetworkTool} ondersteunt een \emph{dry-run}-modus waarin alle wijzigingen die naar NetBox gepusht zouden worden, eerst geanalyseerd en getoond worden zonder effectief te schrijven. Dit verlaagt het risico op foutieve mass-updates aanzienlijk. Pas wanneer de dry-run-uitkomst correct is, wordt dezelfde aanroep met \texttt{dry\_run=False} uitgevoerd. Het patroon staat in figuur~\ref{lst:dryrun-cherry}; de volledige flow in Bijlage~\ref{sec:bijlage-networktool-sync}.

\begin{listing}[H]
  \caption{Dry-run gevolgd door live push in NetworkTool (cherry-picked)}
  \label{lst:dryrun-cherry}
  \begin{minted}[fontsize=\small]{python}
success, changes = evaluate_and_sync_netbox(
    live_data_payload, ..., dry_run=True
)

success, messages = evaluate_and_sync_netbox(
    live_data_payload, ..., dry_run=False
)
  \end{minted}
\end{listing}

\paragraph{Reproduceerbare uitrol.} De gehele site-uitrol is gedocumenteerd in twee shellscripts (\texttt{run-orb-snmp.sh} en \texttt{run-orb-router.sh}) die zelf de \texttt{agent.yaml} genereren, de credentials injecteren en de Docker-container starten met een vaste image (\texttt{netboxlabs/orb-agent:2.5.0}). Door de exacte image-tag vast te leggen, blijft het resultaat reproduceerbaar over de tijd. De volledige scripts staan in Bijlage~\ref{sec:bijlage-orb-scripts}.

\section{Overzicht van de inzetbare vendoren}

De \texttt{NetworkTool}-laag ondersteunt momenteel operationeel \emph{MikroTik} en \emph{Huawei} via NAPALM-drivers, en \emph{RUCKUS} via de vSZ-API. Dat zijn de drie vendorfamilies die in requirement R4 in scope staan. Op een concrete site kunnen naast die scope nog andere merken voorkomen (bijvoorbeeld een Fortinet-firewall, zoals op Deleers Go4tech in Hoofdstuk~\ref{ch:casestudy}); die vallen buiten de expliciete R4-scope, maar kunnen desgewenst via een bijkomende NAPALM-driver of API-koppeling worden toegevoegd. Voor andere toekomstige vendoren (bijvoorbeeld Cisco of Aruba) geldt hetzelfde patroon: een nieuwe handler kan worden toegevoegd zonder dat de overige flow opnieuw geschreven moet worden, omdat de NAPALM-abstractie de meeste device-specifieke logica afschermt\autocite{NAPALM}.
