%%=============================================================================
%% Casestudy: baseline en evaluatie
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Casestudy: baseline en evaluatie}{Case study: baseline and evaluation}}%
\label{ch:casestudy}

In dit hoofdstuk worden de vier sites uit de casestudy uitgewerkt. Per site wordt eerst de \emph{baseline} vastgesteld (de toestand van NetBox vóór de discoveryflow), daarna de \emph{na-meting} (de toestand na uitvoering van NetBox Discovery, Diode en de aanvullende verwerking via \texttt{NetworkTool}). Telkens wordt afgesloten met een voor/na-tabel die op dezelfde indicatoren rapporteert. De methodologie achter de meting staat in \S\ref{sec:operationalisering}.

\section{Meetmethode en definities}
\label{sec:meetmethode-casestudy}

Om interpretatieverschillen tussen sites te vermijden, zijn de belangrijkste indicatoren consequent als volgt geïnterpreteerd:

\begin{itemize}
  \item \emph{Correcte device-naam}: de NetBox-naam stemt overeen met de actuele naming op het fysieke apparaat. Gemeten als ``aantal correct / totaal''.
  \item \emph{Correct device type}: het toegewezen device type in NetBox stemt overeen met het effectief geplaatste toesteltype. Gemeten als ``aantal correct / totaal''.
  \item \emph{Correcte kabelrelatie}: de kabelverbinding in NetBox komt overeen met de LLDP-observatie op de switch (gevalideerd via NAPALM-output). Gemeten als ``aantal correct / totaal''.
  \item \emph{Resterend aandachtspunt}: een datatype dat na discovery + \texttt{NetworkTool} nog niet correct in NetBox staat, met een expliciete oorzaak (bv.\ device niet bereikbaar, vendor niet ondersteund).
\end{itemize}

De baseline werd voor elke site in twee stappen vastgelegd. Eerst werden \emph{per device alle relevante NetBox-records geëxporteerd} via de NetBox-API, met name device-naam, device type, manufacturer, status, interfaces, IP-adressen en kabelobjecten. Vervolgens werden die records vergeleken met de \emph{fysieke realiteit} op de site, voor zover die kon worden geverifieerd (op basis van foto's, configuratiedumps van de devices zelf en informatie uit het ticketsysteem). Per veld werd genoteerd of het overeenkwam, ontbrak, of foutief was.

Bij twijfelgevallen werd ook gekeken naar de NetBox-velden \texttt{created} en \texttt{last\_updated} per record. Het \texttt{created}-veld geeft aan wanneer een record voor het eerst in NetBox werd aangemaakt; \texttt{last\_updated} geeft aan wanneer het voor het laatst werd gewijzigd. Door deze tijdstempels te vergelijken met \emph{bekende infrastructuurmijlpalen} (bv. de AP-vervanging in 2022 op Ridefort), kon worden beoordeeld of een record nog actueel was: een record met een \texttt{last\_updated} \emph{vóór} een gekende vervanging is per definitie niet bijgewerkt. Op die manier werd voorkomen dat een record dat per toeval correct was (bv. AP-naam die toevallig nog overeenkwam) ten onrechte als ``bijgewerkt'' werd geteld.

De na-meting werd uitgevoerd nadat de Orb agent (zie \S\ref{sec:architectuur}) een volledige run had voltooid en \texttt{NetworkTool} de LLDP-gebaseerde verwerking had uitgevoerd. Dezelfde indicatoren werden opnieuw gemeten met dezelfde definities, zodat baseline en na-meting strikt vergelijkbaar zijn.

\section{Site Ridefort}
\label{sec:ridefort}

\subsection{Site\-samen\-stelling}

Ridefort is een kleinere site met 1 router, 1 switch en 6 access points. De NetBox-inhoud werd in 2020 opgebouwd; in 2022 vond een access point-vervanging plaats waarbij niet alle records in NetBox werden bijgewerkt. Deze site is de primaire voor/na-casus en de meest illustratieve omdat zowel inventaris- als topologiefouten aanwezig waren.

\subsection{Baseline}

Op basis van de inspectie van de devices in NetBox (met focus op \emph{created} en \emph{last updated}) en op vergelijking met de fysieke infrastructuur werden voor de 6 access points volgende observaties gedaan: 3/6 hadden de juiste naam, 5/6 het juiste device type en 3/6 een correcte kabelrelatie naar de switch. Bij de overige 3 AP's ontbrak de kabelrelatie. Concreet betekent dit dat de naamgevingsconventie uit Hoofdstuk~\ref{ch:context} na de AP-vervanging in 2022 niet consistent werd doorgetrokken in NetBox.

\subsection{Na-meting}

Voorafgaand aan de discovery werden de oude AP-records verwijderd (cleanup, requirement R9). Na uitvoering van NetBox Discovery stonden alle AP-namen en device types correct. De LLDP-gebaseerde verwerking via \texttt{NetworkTool} maakte vervolgens alle 6 kabelrelaties van AP naar switch correct aan; de correctheid werd gevalideerd aan de hand van de LLDP-tabel op de switch. Tabel~\ref{tab:ridefort-voor-na} vat de voor/na-resultaten voor deze site samen.

\subsection{Voor/na-tabel}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption[Voor/na-resultaten Ridefort]{Voor/na-resultaten voor de site Ridefort}
  \label{tab:ridefort-voor-na}
  \begin{tabular}{p{0.46\linewidth} p{0.22\linewidth} p{0.22\linewidth}}
    \toprule
    \textbf{Indicator} & \textbf{Baseline} & \textbf{Na discovery + NetworkTool} \\
    \midrule
    Correcte AP-namen in NetBox & 3/6 & 6/6 \\
    Correcte AP-types in NetBox & 5/6 & 6/6 \\
    Kabelrelaties AP $\rightarrow$ switch & 3/6 & 6/6 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

De RUCKUS vSZ-uitbreiding werd op deze site afzonderlijk getest als vendor-specifieke aanvulling op de basisflow en maakt geen deel uit van de Ridefort-voor/na-tabel. Voor RUCKUS-AP's geldt dat naam, serienummer, MAC-adres, fabrikant, type en IP-adres automatisch worden overgenomen.

\section{Site Deleers Go4tech}
\label{sec:deleers}

\subsection{Site\-samen\-stelling}

Deleers Go4tech is een grotere site met 1 router, 1 Fortinet firewall, 11 switches en 48 access points. De NetBox-documentatie was op het moment van de discovery slechts ongeveer 2 maanden oud, wat het mogelijk maakt om de waarde van \emph{periodieke} discovery te toetsen op recent gedocumenteerde data.

\subsection{Baseline}

De baseline is hier eerder ``goed maar niet perfect'': namen waren in lijn met de conventie en kabelrelaties waren grotendeels aanwezig. Bij de eerste herdiscovery werden echter \emph{3 van de 11 switches} geïdentificeerd met een \emph{verkeerd device type} in NetBox. Deze fouten zijn niet ontstaan door verouderde documentatie, maar door menselijke vergissingen bij de initiële invoer.

\subsection{Na-meting}

Na uitvoering van NetBox Discovery werden de 3 betrokken switches automatisch bijgewerkt naar het correcte device type. De kabelrelaties die al gedocumenteerd waren, werden door \texttt{NetworkTool} gevalideerd tegen de LLDP-tabellen en bleven onveranderd. Tabel~\ref{tab:deleers-voor-na} vat de voor/na-resultaten voor deze site samen.

\subsection{Voor/na-tabel}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption[Voor/na-resultaten Deleers Go4tech]{Voor/na-resultaten voor de site Deleers Go4tech}
  \label{tab:deleers-voor-na}
  \begin{tabular}{p{0.46\linewidth} p{0.22\linewidth} p{0.22\linewidth}}
    \toprule
    \textbf{Indicator} & \textbf{Baseline} & \textbf{Na discovery + NetworkTool} \\
    \midrule
    Correcte switch-types in NetBox & 8/11 & 11/11 \\
    Correcte device-naamgeving (router, firewall, switches, AP's) & 61/61 & 61/61 \\
    Kabelrelaties (intern getoetst) & overeenstemmend met LLDP & overeenstemmend met LLDP \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Deze case toont dat ook recent opgebouwde documentatie nog menselijke fouten kan bevatten en motiveert het gebruik van periodieke discovery als kwaliteitscontrole (requirement R10).

\section{Site Koninklijke Stallingen}
\label{sec:ks}

\subsection{Site\-samen\-stelling}

Koninklijke Stallingen is een kleinere site met 1 MikroTik-router, 2 Huawei-switches en 5 RUCKUS access points. De 5 AP's bestaan uit twee verschillende RUCKUS-types; dit is geen documentatiefout maar de feitelijke samenstelling van de site.

\subsection{Baseline}

In de baseline werd vastgesteld dat de device-naamgeving in NetBox consistent was met de namen op de fysieke apparaten en dat het type van elke AP correct was. Wel waren er \emph{geen} kabelrelaties (cable connections) gedocumenteerd: 0/8 voor alle interne switch- en AP-verbindingen samen.

\subsection{Na-meting}

Na uitvoering van NetBox Discovery (Orb + Diode) en de daaropvolgende LLDP-verwerking via \texttt{NetworkTool} werden alle kabelrelaties correct aangemaakt: zowel de switch--router-relaties als de AP--switch-relaties. De device-naamgeving en device types bleven correct. Tabel~\ref{tab:ks-voor-na} vat de voor/na-resultaten voor deze site samen.

\subsection{Voor/na-tabel}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption[Voor/na-resultaten Koninklijke Stallingen]{Voor/na-resultaten voor de site Koninklijke Stallingen}
  \label{tab:ks-voor-na}
  \begin{tabular}{p{0.46\linewidth} p{0.22\linewidth} p{0.22\linewidth}}
    \toprule
    \textbf{Indicator} & \textbf{Baseline} & \textbf{Na discovery + NetworkTool} \\
    \midrule
    Correcte device-naamgeving (router, switches, AP's) & 8/8 & 8/8 \\
    Correcte AP-types in NetBox & 5/5 & 5/5 \\
    Kabelrelaties switch $\rightarrow$ router en AP $\rightarrow$ switch & 0/7 & 7/7 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Deze case bevestigt dat de discoveryflow ook op sites met al correcte naamgeving toegevoegde waarde heeft, met name door de topologie/kabellaag volledig te maken.

\section{Site WZC Riethove}
\label{sec:riethove}

\subsection{Site\-samen\-stelling}

WZC Riethove is een grote site met 1 router, 4 switches en 70 access points. Tijdens de meting was \'e\'en van de 4 switches \emph{fysiek offline} en kon daardoor niet gediscovered worden. Deze omstandigheid maakt deze site interessant om te observeren wat het effect is op de meting wanneer \emph{niet} alle devices bereikbaar zijn.

\subsection{Baseline}

In de baseline werd vastgesteld dat de device-naamgeving consistent was, maar dat er geen enkele kabelrelatie gedocumenteerd was. Concreet: 0/74 voor het geheel van switch--router-, switch--switch- en AP--switch-verbindingen.

\subsection{Na-meting}

Na uitvoering van NetBox Discovery en de \texttt{NetworkTool}-verwerking:

\begin{itemize}
  \item 3 van de 4 switches waren online tijdens de meting; 1 switch was \emph{fysiek offline} en kon daardoor niet gediscovered worden;
  \item alle switch--switch- en switch--router-kabelrelaties tussen de bereikbare apparatuur werden correct aangemaakt in NetBox (4/4);
  \item van de 70 AP's konden er 53/70 via de 3 online switches worden gekoppeld in NetBox;
  \item de resterende 17/70 AP's hingen vast aan de offline switch en konden in deze run niet via LLDP worden geobserveerd; deze relaties zullen in een volgende discovery aangevuld worden zodra de offline switch terug operationeel is.
\end{itemize}

Tabel~\ref{tab:wzc-voor-na} vat de voor/na-resultaten voor deze site samen.

\subsection{Voor/na-tabel}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption[Voor/na-resultaten WZC Riethove]{Voor/na-resultaten voor de site WZC Riethove}
  \label{tab:wzc-voor-na}
  \begin{tabular}{p{0.46\linewidth} p{0.22\linewidth} p{0.22\linewidth}}
    \toprule
    \textbf{Indicator} & \textbf{Baseline} & \textbf{Na discovery + NetworkTool} \\
    \midrule
    Correcte device-naamgeving (router, switches, AP's) & 75/75 & 75/75 \\
    Bereikbare switches & n.v.t. & 3/4 (1 fysiek offline) \\
    Switch--switch en switch--router kabelrelaties & 0/4 & 4/4 \\
    AP--switch kabelrelaties in NetBox & 0/70 & 53/70 (17 niet bereikbaar) \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Deze case toont dat de meerwaarde van automatische discovery op topologie sterk samenhangt met de operationele beschikbaarheid van netwerkcomponenten tijdens de meting. Voor alle bereikbare apparatuur werd de bekabeling correct aangelegd; de niet-bereikbare apparatuur levert een afgebakende, voorspelbare lacune op die opgelost wordt zodra die switch terug online komt.

\section{Synthese over de vier sites}
\label{sec:synthese-casestudy}

Tabel~\ref{tab:synthese} bundelt de resultaten van de vier sites op één plaats, om de vergelijking tussen sites te vereenvoudigen.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption[Synthese voor/na over de vier sites]{Synthese van de voor/na-resultaten over de vier sites in de casestudy}
  \label{tab:synthese}
  \footnotesize
  \begin{tabular}{p{0.18\linewidth} p{0.10\linewidth} p{0.18\linewidth} p{0.18\linewidth} p{0.22\linewidth}}
    \toprule
    \textbf{Site} & \textbf{Schaal} & \textbf{Naamgeving (voor $\rightarrow$ na)} & \textbf{Type / inventaris (voor $\rightarrow$ na)} & \textbf{Kabelrelaties (voor $\rightarrow$ na)} \\
    \midrule
    Ridefort & 8 devices & 3/6 $\rightarrow$ 6/6 & 5/6 $\rightarrow$ 6/6 & 3/6 $\rightarrow$ 6/6 \\
    Deleers Go4tech & 61 devices & 61/61 $\rightarrow$ 61/61 & 8/11 $\rightarrow$ 11/11 (switches) & overeenstemmend met LLDP \\
    Koninklijke Stallingen & 8 devices & 8/8 $\rightarrow$ 8/8 & 5/5 $\rightarrow$ 5/5 (AP-types) & 0/7 $\rightarrow$ 7/7 \\
    WZC Riethove & 75 devices & 75/75 $\rightarrow$ 75/75 & n.v.t. & 0/74 $\rightarrow$ 57/74 (17 niet bereikbaar) \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

De resultaten ondersteunen \'e\'en duidelijke richtinggevende conclusie binnen de scope van deze casestudy: voor alle bereikbare apparatuur werd de NetBox-documentatie volledig hersteld op de geëvalueerde indicatoren. Resterende lacunes zijn telkens herleidbaar tot een concrete, externe oorzaak (een fysiek offline switch in Riethove). Voor de aanbevelingen die hieruit volgen, zie \S\ref{sec:aanbevelingen}.

\section{Analyse over de sites heen}
\label{sec:analyse-cross-site}

De synthese-tabel laat toe om enkele uitspraken te doen die niet beperkt blijven tot \'e\'en site. Deze sectie bundelt die observaties per aspect.

\subsection{Actualiteit en consistentie van inventarisdata}
\label{sec:analyse-inventaris}

Op sites waar de NetBox-data verouderd was (Ridefort) of waar er menselijke fouten in de initiële invoer zaten (Deleers Go4tech), bracht NetBox Discovery met Diode de inventaris snel terug op orde: 5/6 $\rightarrow$ 6/6 voor AP-types op Ridefort en 8/11 $\rightarrow$ 11/11 voor switch-types op Deleers Go4tech. Op sites waar de inventaris al consistent was (Koninklijke Stallingen, WZC Riethove) had de discovery hierop geen negatief effect: de bestaande correcte data bleef gewoon correct.

De observatie op Deleers Go4tech is bijzonder relevant omdat ze aantoont dat het probleem niet beperkt blijft tot ``oude'' documentatie: ook na slechts twee maanden manuele input bevatte NetBox 3 switches met een foutief device type. Dit motiveert de keuze voor \emph{periodieke} discovery (requirement R10) als kwaliteitscontrole, niet alleen als eenmalige correctieslag.

\subsection{Kabelrelaties en topologie}
\label{sec:analyse-kabels}

De grootste meerwaarde van de geïmplementeerde oplossing zit in de kabel- en topologielaag. Tabel~\ref{tab:synthese} toont dat zowel Ridefort (3/6 $\rightarrow$ 6/6) als Koninklijke Stallingen (0/7 $\rightarrow$ 7/7) als WZC Riethove (0/74 $\rightarrow$ 57/74) op deze indicator de duidelijkste vooruitgang tonen. Bij WZC Riethove werd ook concreet zichtbaar dat één externe oorzaak (een fysiek offline switch) eenduidig vertaalt naar één afgebakende lacune (17 AP--switch-relaties die wachten tot de switch terug online is). Deze \emph{traceerbaarheid} is op zich een vooruitgang ten opzichte van een handmatig opgebouwde topologie, waar de oorzaak van een ontbrekende relatie vaak niet meer te achterhalen is.

Tegelijk illustreert deze laag ook de limiet van de standaard NetBox Discovery-stack: zonder de aanvullende \texttt{NetworkTool}-stap zouden de LLDP-buren niet automatisch in NetBox als kabelobjecten landen. Dit is geen tekortkoming van NetBox Discovery zelf, maar een keten-issue dat in \S\ref{sec:wat-orb-oplevert} concreet wordt toegelicht.

\subsection{Vendor-specifieke datatypes}
\label{sec:analyse-vendor}

Voor RUCKUS-AP's is de vSZ-API\autocite{RuckusVSZ} een essentiële aanvulling: zonder die API zouden naam, serienummer, MAC-adres en fabrikant per AP niet betrouwbaar in NetBox terechtkomen. Deze case bevestigt het bredere principe dat een SSOT-implementatie maar zo goed is als de \emph{bronkwaliteit per vendor} en dat het verstandig is om per vendor te evalueren of de standaard discoveryflow (SNMP + LLDP) volstaat of dat een vendor-API nodig is.

\subsection{Operationele waarnemingen}
\label{sec:analyse-operationeel}

Een tweede categorie waarnemingen heeft betrekking op de operationele kant van de implementatie. Drie zaken kwamen consistent terug over de vier sites:

\begin{itemize}
  \item \emph{Cleanup vóór herdiscovery is essentieel}: zonder de cleanup-stap voor de Ridefort-AP's zouden de oude AP-records duplicaten hebben gegenereerd (zie \S\ref{sec:issues-valkuilen}).
  \item \emph{Dry-run vóór live-write}: de tweetraps-aanpak (eerst dry-run, dan live) van \texttt{NetworkTool} (zie \S\ref{sec:schaalbaarheid}) heeft op meerdere sites foutieve mass-updates voorkomen.
  \item \emph{Credential-/secret-management is geen detail}: in een omgeving met 25.000+ devices is het onhoudbaar om credentials in YAML-bestanden te zetten. De template-met-envsubst-aanpak (\S\ref{sec:issues-valkuilen}) is een werkbare overgangsoplossing, maar moet in productie aangevuld worden met een centrale secret manager.
\end{itemize}
