%%=============================================================================
%% Samenvatting
%%=============================================================================

% TODO: De "abstract" of samenvatting is een kernachtige (~ 1 blz. voor een
% thesis) synthese van het document.
%
% Een goede abstract biedt een kernachtig antwoord op volgende vragen:
%
% 1. Waarover gaat de bachelorproef?
% 2. Waarom heb je er over geschreven?
% 3. Hoe heb je het onderzoek uitgevoerd?
% 4. Wat waren de resultaten? Wat blijkt uit je onderzoek?
% 5. Wat betekenen je resultaten? Wat is de relevantie voor het werkveld?
%
% Daarom bestaat een abstract uit volgende componenten:
%
% - inleiding + kaderen thema
% - probleemstelling
% - (centrale) onderzoeksvraag
% - onderzoeksdoelstelling
% - methodologie
% - resultaten (beperk tot de belangrijkste, relevant voor de onderzoeksvraag)
% - conclusies, aanbevelingen, beperkingen
%
% LET OP! Een samenvatting is GEEN voorwoord!

%%---------- Nederlandse samenvatting -----------------------------------------
%
% TODO: Als je je bachelorproef in het Engels schrijft, moet je eerst een
% Nederlandse samenvatting invoegen. Haal daarvoor onderstaande code uit
% commentaar.
% Wie zijn bachelorproef in het Nederlands schrijft, kan dit negeren, de inhoud
% wordt niet in het document ingevoegd.

\IfLanguageName{english}{%
\selectlanguage{dutch}
\chapter*{Samenvatting}
\noindent In dit onderzoek wordt nagegaan hoe automatische netwerkdetectie kan bijdragen aan het up-to-date houden van netwerkdocumentatie en aan het realiseren van een betrouwbare \emph{single source of truth} op geselecteerde WiFi-/AP-sites bij Citymesh. De kern van de bijdrage ligt niet enkel in een evaluatie van NetBox Discovery, maar in het ontwerp en de uitrol van een \emph{hybride discoverypipeline}, waarbij NetBox Discovery met Diode de inventarislaag voedt en \texttt{NetworkTool} --- een eigen ontwikkeling --- de LLDP-gebaseerde kabel- en topologielaag en de RUCKUS vSZ-koppeling afdekt.

\noindent De baseline werd opgesteld op meerdere sites, met Ridefort als primaire voor/na-casus en aanvullende observaties op grotere en extra sites. Vervolgens werd NetBox Discovery uitgevoerd om inventarisdata te actualiseren. Wanneer de standaard discoveryflow niet automatisch kabel-/relatie-informatie aanmaakte, werd dit aangevuld met de \texttt{NetworkTool}-toepassing die LLDP-data ophaalt en via de NetBox API in NetBox schrijft.

\noindent De evaluatie toont aan dat automatische discovery de documentatie duidelijk verbetert: in Ridefort steeg het aantal correcte AP-kabelrelaties van 3/6 naar 6/6, werden AP-namen volledig gecorrigeerd en stonden de AP-types correct (5/6 $\rightarrow$ 6/6). In Koninklijke Stallingen werden alle ontbrekende cable connections aangemaakt (0/7 $\rightarrow$ 7/7) en bleef de naamgeving consistent. Op WZC Riethove werden alle switch--switch- en switch--router-relaties correct aangelegd (4/4) en 53 van de 70 AP-kabelrelaties opgenomen; de resterende 17 hingen vast aan één fysiek offline switch en worden bij een volgende discovery aangevuld. Daarnaast toonde herdiscovering op Deleers Go4tech aan dat ook recente documentatie nog fouten kan bevatten: 3 van de 11 switches hadden een foutief device type, dat na discovery automatisch werd gecorrigeerd (8/11 $\rightarrow$ 11/11). Via de Ruckus vSZ API-koppeling kunnen voor Ruckus AP's naam, serienummer, MAC-adres, fabrikant, type en IP-adres automatisch worden overgenomen in NetBox.

\noindent Als conclusie geldt dat NetBox Discovery met Diode op zich \emph{niet volstaat} voor een volledig topologische SSOT op WiFi-/AP-sites, en dat een hybride pipeline met aanvullende automatisering noodzakelijk is. Aanbevolen wordt om de hybride pipeline structureel te integreren in de documentatieflow van Citymesh, inclusief naming governance/cleanup en operationele borging van de Ruckus vSZ-synchronisatie.
\selectlanguage{english}
}{}

%%---------- Samenvatting -----------------------------------------------------
% De samenvatting in de hoofdtaal van het document

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Samenvatting}{Abstract}}

\noindent In deze bachelorproef wordt onderzocht hoe automatische netwerkdetectie kan bijdragen aan het up-to-date houden van netwerkdocumentatie en aan het realiseren van een betrouwbare \emph{single source of truth} op geselecteerde WiFi-/AP-sites bij Citymesh. De kern van de bijdrage ligt niet enkel in een evaluatie van NetBox Discovery, maar in het ontwerp en de uitrol van een \emph{hybride discoverypipeline}, waarbij NetBox Discovery met Diode de inventarislaag voedt en \texttt{NetworkTool} --- een eigen ontwikkeling --- de LLDP-gebaseerde kabel- en topologielaag en de RUCKUS vSZ-koppeling afdekt.

\noindent De baseline werd opgesteld op meerdere sites, met Ridefort als primaire voor/na-casus en aanvullende observaties op grotere en extra sites. Daarna werd NetBox Discovery uitgevoerd om de inventarisdata te actualiseren. Waar de standaard discoveryflow niet automatisch kabel-/topologierelaties aanmaakte, werd de \texttt{NetworkTool}-toepassing gebruikt om LLDP-data op te halen en via de NetBox API naar NetBox te schrijven.

\noindent De evaluatie toont dat deze aanpak de documentatiekwaliteit duidelijk verhoogt. In Ridefort steeg het aantal correcte AP-kabelrelaties van 3/6 naar 6/6, werd de AP-naamgeving gecorrigeerd en stonden ook de AP-types volledig correct (5/6 $\rightarrow$ 6/6). In Koninklijke Stallingen werden alle ontbrekende cable connections aangemaakt (0/7 $\rightarrow$ 7/7) en bleef de naamgeving consistent. Op WZC Riethove werden alle switch--switch- en switch--router-relaties correct aangelegd (4/4) en 53 van de 70 AP-kabelrelaties opgenomen; de resterende 17 hingen vast aan één fysiek offline switch en worden bij een volgende discovery aangevuld. Daarnaast toonde herdiscovering op Deleers Go4tech dat ook recente documentatie nog fouten kan bevatten: 3 van de 11 switches hadden een foutief device type, dat na discovery werd gecorrigeerd (8/11 $\rightarrow$ 11/11). Via de Ruckus vSZ API-koppeling kunnen voor Ruckus AP's naam, serienummer, MAC-adres, fabrikant, type en IP-adres automatisch in NetBox worden opgenomen.

\noindent Samengevat blijkt dat NetBox Discovery een sterke basis biedt voor inventarisopbouw, maar dat het op zich niet volstaat voor een volledige topologische SSOT op WiFi-/AP-sites. Een hybride pipeline waarin NetBox Discovery met Diode de inventaris voedt en \texttt{NetworkTool} de LLDP- en vendor-API-laag afdekt, is daarvoor noodzakelijk. Aanbevelingen zijn onder meer het structureel inzetten van deze hybride pipeline, het toepassen van naming governance/cleanup en het operationeel borgen van de Ruckus vSZ-synchronisatie.
