%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}


\academicyear{2025-2026} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Automatische netwerkdetectie voor een betrouwbare single source of truth in dynamische IT-infrastructuren}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Laurens Lecocq}
\email{laurens.lecocq@student.hogent.be}


% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{Tom Pirlet (Citymesh, \href{mailto:tom.pirlet@citymesh.be}{tom.pirlet@citymesh.be})}

\specialisation{System \& Network Administrator}
\keywords{netwerkdetectie, netwerkdocumentatie, single source of truth, netwerkinventarisatie, automatische detectie}

\sloppy

\hyphenpenalty=10000

\exhyphenpenalty=10000

\tolerance=1000

\begin{document}

\begin{abstract}
  In veel organisaties raken netwerkinventarisaties snel verouderd omdat wijzigingen in de infrastructuur niet consistent worden bijgehouden. Dit leidt tot onnauwkeurige of tegenstrijdige netwerkdocumentatie, waardoor het moeilijk wordt om een betrouwbare ``single source of truth'' te behouden. Vooral in dynamische IT-omgevingen, waar systemen en apparaten voortdurend veranderen, vormt dit een risico voor efficiënt beheer, probleemoplossing en beveiliging. Het onderzochte netwerklandschap omvat zowel klassieke KMO-apparatuur (routers, switches) als complexere componenten zoals next-gen firewalls en private 4G/5G-oplossingen. Citymesh zet sterk in op draadloze netwerken; technologieën zoals grootschalige WiFi/WLAN-deployments, private 4G/5G en IoT/0G-sensoring maken het up-to-date houden van documentatie extra uitdagend. Dit onderzoek wordt uitgevoerd binnen de context van Citymesh en richt zich op het evalueren van automatische netwerkdetectietools en hun bijdrage aan het up-to-date houden van netwerkdocumentatie. Door middel van een vergelijkende studie en praktische implementatie wordt onderzocht hoe automatische detectie kan bijdragen aan het realiseren van een betrouwbare single source of truth. Het onderzoek beoogt concrete aanbevelingen te formuleren voor netwerkbeheerders en IT-professionals die te maken hebben met verouderde netwerkdocumentatie, met als verwacht resultaat een geëvalueerde oplossing die de actualiteit en betrouwbaarheid van netwerkinventarisaties significant verbetert.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}